\hrulefill
\section{Fylki ('matrices')}
\begin{quote}
	%Fylki, ('matrices')
    KHR 2.6
\end{quote}
\subsection*{Fylki í fleirrtölu ('matrices')}
Ef \textit{A} er \textit{m x n} fylki (m = línur, n = dálkar), þá er stak úr fylki A táknað sem {$a_{ij}$} (i = lína, j = dálkur).
\[
A = 
\begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6
\end{bmatrix}
= 2x3 \text{ fylki}
\]
\begin{enumerate}[  ]
	\item ef A*B er til, þá er fjöldi dálka í A = fjöldi lína í B
	\item ef B*A er til, þá er fjöldi dálka í B = fjöldi lína í A
	\item ef fjöldi dálka er jafn og fjöldi lína, þá kallast fylkið ferningsfylki
	\item Tengiregla gildir fyrir fylki, {$ (A*B) * C = A * (B * C)$}
	\item En víkslreglan gildir almennt ekki. {$ AB \neq BA $}
\end{enumerate}
\dotfill
\subsection*{Samlagning fylkja}
\begin{skilgreining}[nr.2]

Ef {$A = [a_{ij}]$} og svo {$B = [b_{ij}]$} eru jafn stór, þá er hægt að leggja þau saman eða draga frá.
\begin{enumerate}[ ]
	\item A+B = {$[a_{ij} + b_{ij}]$}
	\item A-B = {$[a_{ij} - b_{ij}]$}
\end{enumerate}
\end{skilgreining}

\dotfill
\subsection{Núllfylki ('zero matrix')}
Núllfylki hefur -ll stökin núll og táknað \textit{0}

Þá gildir: {$ A + 0 = 0 + A = A$} (þarf ekki að taka fram stærð, þar sem öll stök eru 0.

\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi: \\
	\[
	\begin{bmatrix}
		5 & 0 \\ 2 & 0
	\end{bmatrix}
	*
	\begin{bmatrix}
		0 & 0 \\ 3 & 4
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
		(5*0)+(0*3) & (5*0)+(0*4) \\
		(2*0)+(0*3) & (2*0)+(0*4) 
	\end{bmatrix}
	=
	\begin{bmatrix}
		0 & 0 \\ 0 & 0
	\end{bmatrix}
	= 0
	\]
\end{enumerate}

\dotfill
\newpage
\subsection{Margföldun fylkja ('matrix product') }
\begin{skilgreining}[nr.4]
Til þess að hægt sé að margfalda fylki saman, þá verður \textbf{fjöldi dálka í A að vera jafn fjölda lína í B}. 

Ef \textit{A} er \textit{m x k} fylki og B er \textit{k x n} fylki, þá væri \textit{AB} = \textit{C} \textit{m x n} fylki, 

þar sem {$c_{ij} = (a_{i1}*b_{1j}) + (a_{i2}*b_{2j}) + ... + (a_{ik}*b_{kj})$}
\end{skilgreining}

\[
AB = 
\begin{bmatrix}
	1 & 2 \\ 3 & 4 \\ 5 & 6
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 \\
	4 & 5 & 6
\end{bmatrix}
\]
\[
= 
\begin{bmatrix}
	(1*1)+(2*4) & (1*2)+(2*5) & (1*3)+(2*6) \\
	(3*1)+(4*4) & (3*2)+(4*5) & (3*3)+(4*6) \\
	(5*1)+(6*4) & (5*2)+(6*5) & (5*3)+(6*6) 
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
	1+8 & 2+10 & 3+12 \\
	3+16 & 6+20 & 9+24\\
	5+24 & 10+30 & 15+36
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
	9 & 12 & 15 \\
	19 & 26 & 33 \\
	29 & 40 & 51
\end{bmatrix}
\]
\dotfill
\subsection{Veldi fylkja ('matrix powers')}
Ef \textit{A} er \textit{n x n} fylki (ferningsfylki) þá er hægt að skilgreina veldi af \textit{A}. 
\begin{enumerate}[ ]
	\item {$A^0 = I_n$}
	\item {$A^r = \underbrace{AAA... A }_\text{\textit{r} þæittir}$}
	\item {$ A^2 = A * A
	\\A^3 = A * A^2$}
\end{enumerate}
\dotfill
\subsection{Einingarfylki ('identiy matrix')}

\begin{skilgreining}[nr.5]
Einingarfylki af stærð \textit{n x n} (ferningsfylki) kallast {$ I_n$}. Það hefur \textit{1} á hornlínunni en \textit{0} annarstaðar.
\end{skilgreining}
\[
I_2 =
\begin{bmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & 1
\end{bmatrix}
, I_3 =
\begin{bmatrix}
	1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\]
Þegar fylki er margfaldað með einingarfylki af viðeigandi stærð þá breytist fylkið ekki. 
\\Ef A er \textit{m x n} fylki, þá gildir 
{$$ AI_n = I_mA = A$$}

\subsubsection*{Dæmi:}
\[
A = 
\begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6
\end{bmatrix}
\]
\[
I_2 * A = 
\begin{bmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
	(1*1)+(0*4) & (1*2)+(0*5) & (1*3)+(0*6) \\
	(0*1)+(1*4) & (0*2)+(1*5) & (0*3)+(1*6)
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6
\end{bmatrix}
= A
\] 
\dotfill
\subsection{Að bylta fylki ('transpose')}

\begin{skilgreining}[nr.6]

Ef {$ A = [a_{ij}]$} er \textit{m x m} fylki að stærð, þá er {$A^t = B = [b_{ij}]$} \textit{n x m} fylki, þar sem {$b_{ij} = a_{ji}$}

Þannig að við getum sagt að það snýr það fylkinu á hlið þannig að \textit{dálkur 1} verður að \textit{röð 1} og koll af kolli. Táknað sem {$ A^t $}
\end{skilgreining}

\subsubsection*{Dæmi}
\[
A =
\begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6
\end{bmatrix}
, A^t = 
\begin{bmatrix}
	1 & 4 \\ 2 & 5 \\ 3 & 6
\end{bmatrix}
, (A^t)^t = 
\begin{bmatrix}
	1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6
\end{bmatrix}
= A
\]

\textit{A} er 2x3 fylki og {$A^t$} er 3x2 fylki. 

\subsection{Samhverf fylki ('symmetric matrix')}
\begin{skilgreining}[nr.7]

\textit{A} er ferningsfylki, {$ A = [a_{ij}]$} er samhverft ef {$a_{ij} = a_{ji}$}, þ.e. að stökin sitt hvoru megin við hornlínuna (\textit{'diagonal'}) speglast. Einingarfylki eru einnig samhverf samkvæmt þessu.

\end{skilgreining}
\subsubsection*{Dæmi:}
Í þessu dæmi er \textit{A} samhverft fylki. 
\[
A = 
\begin{bmatrix}
	\underline{2} & 8 & 5 \\
	8 & \underline{7} & 4 \\
	5 & 4 & \underline{9}
\end{bmatrix}
\] 
\dotfill
\subsection{Rökfylki ('zero-one matrix', 'boolean matrix')}
Öll stök í rökfylki eru rökbreytur sem hafa 2 gildi, 1 og 0 (True / False). 

Ef {$ A = [a_{ij}]$} og {$ B = [b_{ij}]$} eru bæði m x n fylki (jafnstór), þá er hægt að framkvæma eftirfarandi aðgerð
{$$ A \vee B = [c_{ij}] \text{ þar sem } c_{ij} = a_{ij} \vee b_{ij}$$}

\begin{tabular}{L | L}
	1 \land 1 = 1 & 1 \vee 1 = 1 \\
	1 \land 0 = 0 & 1 \vee 0 = 1 \\
	0 \land 1 = 0 & 0 \vee 1 = 1 \\
	0 \land 0 = 0 & 0 \vee 0 = 0
\end{tabular}

\subsubsection*{Dæmi:}
\[
\text{Eðun }
\begin{bmatrix}
	1 & 0 \\ 1 & 1 \\ 0 & 0
\end{bmatrix}
\vee
\begin{bmatrix}
	0 & 1 \\ 1 & 0 \\ 1 & 0
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
	1 \vee 1 & 0 \vee 1 \\
	1 \vee 1 & 1 \vee 0 \\
	0 \vee 1 & 0 \vee 0 
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
	1 & 1 \\ 1 & 1 \\ 1 & 0
\end{bmatrix}
\]
\[
\text{Ogun }
\begin{bmatrix}
	1 & 0 \\ 1 & 1 \\ 0 & 0
\end{bmatrix}
\land
\begin{bmatrix}
	0 & 1 \\ 1 & 0 \\ 1 & 0
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
	1 \land 0 & 0 \land 1 \\
	1 \land 1 & 1 \land 0 \\
	0 \land 1 & 0 \land 0
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
	0 & 0 \\
	1 & 0 \\
	0 & 0
\end{bmatrix}
\]
\subsubsection*{Margföldun rökfylkja ('boolean product')}
\begin{skilgreining}[nr.9]
Margföldun á milli rökfylkja er táknum með {$\odot$}. Ef við höfum eftirfarandi fylki

\begin{enumerate}[ ]
	\item {$ A = [ a_{ij}]$} er \textit{m x k} rökfylki
	\item {$ B = [b_{ij}]$} er \textit{k x n} rökfylki
	\item {$ C = A \odot B $} verður þá að \textit{m x n} rökfylki.
	\item þar sem {$c_{i1} = (a_{1j} \land b_{1j}) \vee (a_{i2} \land b_{2j}) \vee ... \vee (a_{ik} \land b_{kj})$} 
	\\þ.e. það sem hefði verið margföldun milli staka í venjulegum fylkum er nú {$\land$} og samlagningin er nú orðin {$\vee$}.
\end{enumerate}
\end{skilgreining}

\subsubsection*{Veldi rökfylkja ('boolean power')}
Ef A er n x n rökfylki (ferningsfylki) þá aer hægt að skilgreina veldi af A.

{$ A^{[0]} = I_n$} 

{$ A^{[r]} = \underbrace{A \odot A \odot ... \odot A}_\text{r þættir} $}

Dæmi:
\[
A = 
\begin{bmatrix}
	1 & 1 \\ 1 & 0
\end{bmatrix}
, A^{[0]} = I_2
\begin{bmatrix}
	1 & 0 \\ 0 & 1
\end{bmatrix}
, A^{[1]} = A
\]
\[
A^{[2]} =
\begin{bmatrix}
	1 & 1 \\ 1 & 0
\end{bmatrix}
\odot
\begin{bmatrix}
	1 & 1 \\ 1 & 0
\end{bmatrix} 
=
\begin{bmatrix}
	(1 \land 1) \vee (1 \land 1) & (1 \land 1) \vee (1 \land 0) \\
	(1 \land 1) \vee (0 \land 1) & (1 \land 1) \vee (0 \land 0)
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
	1 \vee 1 & 1 \vee 0 \\ 1 \vee 0 & 1 \vee 0
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
	1 & 1 \\ 1 & 1
\end{bmatrix}
\]